\documentclass{opaper}

\begin{document}
  \task{Вопрос 23}{L-атрибутные грамматики и стандартный обход в глубину. Пример:
  фрагмент TeX-а. Схемы трансляции. Устранение непосредственной левой
  рекурсии в схеме трансляции. Рекурсивный нисходящий транслятор Lатрибутных грамматик.}
  
  \bigskip
  {\m ОПРЕДЕЛЕНИЯ}
  \bigskip

  \olist {
    {L-атрибутная грамматика}
    /{- атрибутная грамматика, если для любого правила вывода $A\then\run{X}{n}$
    и любого $i=1...n$ каждый наследуемый атрибут символа $X_i$ из правой части
    зависит только от атрибутов символов $\run{X}{i-1}$ наследуемых атрибутов
    символа $A$.},
    %
    {Стандартный обход дерева в глубину}
    /{- Обход дерева в глубину, если сыновья любого узла просматриваются слева направо
    (т.е. если в данном узле применялось правило $A\then\run{X}{n}$, то его сыновья,
    помеченные $\run{X}{n}$, просматриваются именно в этом порядке).},
    %
    {Схема трансляции}
    /{- Способ представления атрибутной грамматики, при котором в правую часть каждого
    из правил вывода вставляются все сопоставленные ему семантические правила. Таким
    образом, правило преобретает вид: \fl {
      A\then
        \sbrackets{\tpp{действие}_1}\ X_1\ 
        \sbrackets{\tpp{действие}_2}\ X_2\ 
        ...\ 
        \sbrackets{\tpp{действие}_n}\ X_n\ \sbrackets{\tpp{действие}_{n+1}}
    }
    \\(некоторые из действий могут быть пустыми). В ходе этого сопоставления (как можно
    заметить по примеру) схема трансляции явно задает порядок выполнения семантических
    действий компилятором при разборе строки.}
  }

  \bigskip
  {\m ТЕОРЕМООБРАЗНОЕ}
  \bigskip

  \olistm {
    {О L-атрибутных и S-атрибутных грамматиках}
    /{Любая S-атрибутная грамматика является L-атрибутной.},
    %
    {Предложение 2.1}
    /{Приведенная атрибутная грамматика является L-атрибутной тогда и только тогда,
    когда для любой синтаксически корректной цепочки все атрибуты грамматических
    символов могут быть вычислены стандартным обходом в глубину дерева вывода.
    \mnext ДОКАЗАТЕЛЬСТВО: \later$\ $(см. Замятин, стр. 201)},
    %
    {Три ограничения, гарантирующие доступность значений атрибутов при нисходящем анализе
    в L-атрибутной грамматике}
    /{Нисходящий анализатор при развертке правила из схемы трансляции в узле дерева
    вывода будет обрабатывать правую часть посимвольно слева направо: действия -
    выполнять, а узлы – создавать и рекурсивно вызывать для них процедуру развертки.
    \mnext Следовательно, схема трансляции должна быть построена так, чтобы значения
    атрибутов, участвующих в действии, были доступны к моменту выполнения этого действия.
    \mnext Три приводимых ниже ограничения гарантируют доступность значений атрибутов;
    эти ограничения естественно вытекают из определения L-атрибутной грамматики:
    \mnext 1) Наследуемые атрибуты $X_i$ вычисляются в $i$-м действии.
    \mnext 2) $i$-ое действие не должно обращаться к синтезируемым атрибутам символа $X_i$ и
    к атрибутам символов $X_j$, где $j > i$.
    \mnext 3) Синтезируемые атрибуты, соответствующие левой части правила, вычисляются
    в $(n+1)$-м действии.}
  }
\end{document}